

2019 年全国硕士研究生入学统一考试数二真题解析

一、选择题, 1~8 小题, 每小题 4 分, 共 32 分. 下列每题给出的四个选项中, 只有一个选项是符合题目要求的.

1. 当 $x \rightarrow 0$ 时, 若 $x - \tan x$ 与 x^k 为同阶无穷小量, 则 $k =$

A.1 B.2 C.3 D.4

【答案】C

【答案解析】 $\because x - \tan x \sim -\frac{x^3}{3}$, 若要 $x - \tan x$ 与 x^k 同阶无穷小, $\therefore k = 3$. 故选 C.

对泰勒不熟悉的同学, 本题也可以用洛必达法则.

2. 函数 $y = x \sin x + 2 \cos x$ ($0 < x < 2\pi$) 的拐点为

A. $\left(\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right)$ B. $(0, 2)$ C. $(\pi, -2)$ D. $\left(\frac{3\pi}{2}, -\frac{3\pi}{2}\right)$

【答案】C.

【答案解析】

$$\begin{aligned} y' &= \sin x + x \cos x - 2 \sin x \\ &= x \cos x - \sin x \end{aligned}$$

令 $y''(x) = \cos x - x \sin x - \cos x = -x \sin x = 0$, 得 $x = 0, x = \pi$;

$x < 0$ 时, $y''(x) < 0$; $x > 0$ 时, $y''(x) < 0$, 故 $x=0$ 不为拐点.

$0 < x < \pi$ 时, $y''(x) < 0$; $\frac{3\pi}{2} > x > \pi$ 时, $y''(x) > 0$, 故拐点为 $(\pi, -2)$.

3. 下列反常积分发散的是

A. $\int_0^{+\infty} x e^{-x} dx$ B. $\int_0^{+\infty} x e^{-x^2} dx$ C. $\int_0^{+\infty} \frac{\arctan x}{1+x^2} dx$ D. $\int_0^{+\infty} \frac{x}{1+x^2} dx$

【答案】D.

【答案解析】A、B 选项可以通过积分计算, 都是收敛的. C、D 选项可以通过极限形式的比较审敛法, 快速得出 D 发散.

选项 D 也可直接计算 $\int_0^{+\infty} \frac{x}{1+x^2} dx = \frac{1}{2} \ln(1+x^2) \Big|_0^{+\infty} = +\infty$

4. 微分方程 $y'' + ay' + by = ce^x$ 的通解为 $y = (C_1 + C_2 x)e^{-x} + e^x$, 则 a, b, c 的值为

A.1,0,1 B.1,0,2 C.2,1,3 D.2,1,4

【答案】D.

【答案解析】由题意可知通解为 $y = (C_1 + C_2 x)e^{-x} + e^x$

因为 e^{-x}, xe^{-x} 为 $y'' + ay' + by = 0$ 的两个解. 即 $\lambda = -1$ 为二重根.

$$\lambda^2 + a\lambda + b = 0 \Rightarrow 1 - a + b = 0 \quad \Delta = a^2 - 4b = 0 \Rightarrow a = 2, b = 1,$$

所以 $y = e^x$ 为 $y'' + ay' + by = ce^x$ 的特解: $y'' + 2y' + y = ce^x$

将 $e^x = y$ 代入 $e^x + 2e^x + e^x = ce^x \Rightarrow c = 4$

$a = 2, b = 1, c = 4$, 故选 D.

5. 已知积分区域 $D = \left\{ (x, y) \mid |x| + |y| \leq \frac{\pi}{2} \right\}$, $I_1 = \iint_D \sqrt{x^2 + y^2} dx dy$, $I_2 = \iint_D \sin \sqrt{x^2 + y^2} dx dy$,

$I_3 = \iint_D (1 - \cos \sqrt{x^2 + y^2}) dx dy$ 的大小关系为 ()

A. $I_3 < I_2 < I_1$ B. $I_1 < I_2 < I_3$ C. $I_2 < I_1 < I_3$ D. $I_2 < I_3 < I_1$

【答案】A

【答案解析】因为 $\sin x < x (x > 0 \text{ 时})$, 所以 $\sqrt{x^2 + y^2} > \sin \sqrt{x^2 + y^2}$, 故可知: $I_1 > I_2$;

$1 - \cos x < \sin x (x > 0 \text{ 时})$, 故由定积分性质可知: $I_2 > I_3$, 故选 A.

6. 已知 $f(x)g(x)$ 是二阶可导且在 $x = a$ 处连续, 则 $f(x)g(x)$ 相切于 a 且曲率相等是

$\lim_{x \rightarrow a} \frac{f(x) - g(x)}{(x - a)^2} = 0$ 的 ()

- A. 充分非必要条件 B. 充分必要条件
C. 必要非充分条件 D. 既非充分又非必要条件

【答案】A

【答案解析】充分性:

由 $\lim_{x \rightarrow a} \frac{f(x) - g(x)}{(x - a)^2} = 0$ 可知 $f(a) = g(a), f'(a) = g'(a), f''(a) = g''(a)$,

故两曲线必相切且由曲率公式可知, 曲率也相等.

必要性: 若曲率相等, 由曲率公式得, f 与 g 的二阶导也可能互为相反数, 所以无法推出

$\lim_{x \rightarrow a} \frac{f(x) - g(x)}{(x - a)^2} = 0$

故选 A.

7. 设 A 是四阶矩阵, A^* 是 A 的伴随矩阵, 若线性方程组 $Ax = 0$ 的基础解系中只有 2 个向量, 则 A^* 的秩是

- A. 0 B. 1 C. 2 D. 3

【答案】A.

【答案解析】由于 $Ax=0$ 的基础解系中只有 2 个向量, 故 $r(A)=4-2=2$, 由

$$r(A^*) = \begin{cases} n, r(A) = n \\ 1, r(A) = n-1 \text{ 可知 } r(A^*) = 0. \\ 0, r(A) < n-1 \end{cases}$$

8. 设 A 是 3 阶单位矩阵, E 是 3 阶单位矩阵, 若 $A^2 + A = 2E$ 且 $|A|=4$, 则二次型 $X^T AX$ 的规范形为

A. $y_1^2 + y_2^2 + y_3^2$

B. $y_1^2 + y_2^2 - y_3^2$

C. $y_1^2 - y_2^2 - y_3^2$

D. $-y_1^2 - y_2^2 - y_3^2$

【答案】C

【答案解析】由 $A^2 + A = 2E$ 可知, 矩阵的特征值满足 $\lambda^2 + \lambda = 2$, 所以 A 的两个特征值为 $-2, 1$; 又知道行列式等于所有特征值的乘积, 故矩阵的第三个特征值为 -2 , 所以二次型的正负惯性指数分别为 1, 2. 故选 C.

二、填空题: 9~14 小题, 每小题 4 分, 共 24 分.

9. $\lim_{x \rightarrow 0} (x + 2^x)^{\frac{2}{x}} = \underline{\hspace{2cm}}.$

【答案】 $4e^2$

【答案解析】 $\lim_{x \rightarrow 0} (x + 2^x)^{\frac{2}{x}} = \lim_{x \rightarrow 0} e^{\frac{2}{x} \ln(x + 2^x)} = \lim_{x \rightarrow 0} e^{\frac{2(e^{x \ln 2} + x - 1)}{x}} = \lim_{x \rightarrow 0} e^{\frac{2(e^{x \ln 2} + x - 1)}{x}} = e^{2(1 + \ln 2)} = 4e^2$

10. 曲线 $\begin{cases} x = t - \sin t \\ y = 1 - \cos t \end{cases}$ 在对应点 $t = \frac{3\pi}{2}$ 处切线在轴上的截距为 $\underline{\hspace{2cm}}.$

【答案】 $\frac{3\pi}{2} + 2$

【答案解析】当 $t = \frac{3\pi}{2}$ 时,

$x = \frac{3\pi}{2} + 1, y = 1, \frac{dy}{dx} = \frac{\sin t}{1 - \cos t} \Big|_{t=\frac{3\pi}{2}} = -1$, 切线方程为: $y = -x + \frac{3\pi}{2} + 2$, 所以 $t = \frac{3\pi}{2}$ 处切线

在轴上的截距为 $\frac{3\pi}{2} + 2$.

11. 设函数 $f(u)$ 可导, $z = yf\left(\frac{y^2}{x}\right)$ 则 $2x \frac{\partial z}{\partial x} + y \frac{\partial z}{\partial y} =$

【答案】 z

【答案解析】 【秒杀法】 $f(u)=1$, 则 $z=y$, $2x \frac{\partial z}{\partial x} + y \frac{\partial z}{\partial y} = 0+y = y = z$ 。

如果担心, 可以再给个特例, $f(u)=2$, 结果仍然是 z .

【常规方法】 $\frac{\partial z}{\partial x} = yf' \cdot \left(-\frac{y^2}{x^2}\right)$, $\frac{\partial z}{\partial y} = f\left(\frac{y^2}{x}\right) + \frac{2y^2}{x} f'$, 所以 $2x \frac{\partial z}{\partial x} + y \frac{\partial z}{\partial y} = yf\left(\frac{y^2}{x}\right) = z$

12. 设函数 $y = \ln \cos x (0 \leq x \leq \frac{\pi}{6})$ 的弧长为 _____.

【答案】 $\frac{1}{2} \ln 3$

【答案解析】 $\int_0^{\frac{\pi}{6}} \sqrt{1+(y')^2} dx = \int_0^{\frac{\pi}{6}} \sqrt{1+\frac{\sin^2 x}{\cos^2 x}} dx = \ln |\sec x + \tan x| \Big|_0^{\frac{\pi}{6}} = \frac{1}{2} \ln 3$.

13. 已知函数 $f(x) = x \int_1^x \frac{\sin t^2}{t} dt$, 则 $\int_0^1 f(x) dx =$ _____.

【答案】 $\frac{1}{4}(\cos 1 - 1)$

【答案解析】

由题意可知: $f(1)=0$, 故 $\int_0^1 f(x) dx = \int_0^1 x \int_1^x \frac{\sin t^2}{t} dt dx = - \int_0^1 \frac{\sin t^2}{t} dt \int_0^x x dx = - \frac{1}{2} \int_0^1 t \sin t^2 dt$
 $= \frac{1}{4}(\cos 1 - 1)$

本题也可使用分部积分计算。

14. 已知矩阵 $A = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 & 0 \\ -2 & 1 & -1 & 1 \\ 3 & -2 & 2 & -1 \\ 0 & 0 & 3 & 4 \end{pmatrix}$, A_{ij} 表示 $|A|$ 中 (i, j) 的代数余子式

则 $A_{11} - A_{12} =$ _____.

【答案】 -4

【答案解析】 $A_{11} - A_{12} = \begin{vmatrix} 1 & -1 & 0 & 0 \\ -2 & 1 & -1 & 1 \\ 3 & -2 & 2 & -1 \\ 0 & 0 & 3 & 4 \end{vmatrix} = -4$

二、解答题：15~23 小题，共 94 分.解答应写出文字说明、证明过程或演算步骤.

15. (本题满分 10 分)

已知 $f(x) = \begin{cases} x^{2x}, & x > 0 \\ xe^x + 1, & x \leq 0 \end{cases}$, 求 $f(x)$ 的极值.

【答案解析】 当 $x > 0$ 时, $f'(x) = (x^{2x})' = (e^{2x \ln x})' = e^{2x \ln x} (2 \ln x + 2) = x^{2x} (2 \ln x + 2)$.

当 $x < 0$ 时, $f'(x) = (xe^x + 1)' = e^x + xe^x = (1+x)e^x$.

当 $x=0$ 时, $f(0)=1$, $f'_+(0) = \lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{x^{2x} - 1}{x} = \lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{e^{2x \ln x} - 1}{x} = \lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{2x \ln x}{x} = -\infty$,

$f'_-(0) = \lim_{x \rightarrow 0^-} \frac{xe^x + 1 - 1}{x} = \lim_{x \rightarrow 0^-} e^x = 1$. 故 $f'(x) = \begin{cases} x^{2x} (2 \ln x + 2) & x > 0 \\ (1+x)e^x & x < 0 \end{cases}$.

\therefore 有 $f(x)$ 在 $x=0$ 点不可导. 于是

$$f'(x) = \begin{cases} e^{2x \ln x} (2 \ln x + 2), & x > 0 \\ \text{不存在}, & x = 0 \\ e^x + xe^x, & x < 0 \end{cases}$$

令 $f'(x)=0$, 得 $x_1 = e^{-1}, x_2 = -1$.

于是有下表

x	$(-\infty, -1)$	-1	$(-1, 0)$	0	$(0, \frac{1}{e})$	$\frac{1}{e}$	$(\frac{1}{e}, +\infty)$
$f'(x)$	-	0	+	不存在	-	0	+
$f(x)$	\downarrow	极小值	\nearrow	极大值	\downarrow	极小值	\nearrow

当 $x \in (0, e^{-1})$, $f'(x) < 0$, $f(x)$ 单调递减, 当 $x \in (e^{-1}, +\infty)$, $f'(x) > 0$, $f(x)$ 单调递增,

故 $f(e^{-1}) = \left(\frac{1}{e}\right)^{\frac{2}{e}}$ 为极小值.

当 $x \in (-1, 0)$, $f'(x) > 0$, $f(x)$ 单调递增, 当 $x \in (0, e^{-1})$, $f'(x) < 0$, $f(x)$ 单调递减,

故 $f(0)=1$ 为极大值.

当 $x \in (-\infty, -1)$, $f'(x) < 0$, $f(x)$ 单调递减, 当 $x \in (-1, 0)$, $f'(x) > 0$, $f(x)$ 单调递增,

故 $f(-1) = -e^{-1} + 1$ 为极小值.

16. (本题满分 10 分)

求不定积分 $\int \frac{3x+6}{(x-1)^2(x^2+x+1)} dx$.

【答案解析】

$$\begin{aligned}\int \frac{3x+6}{(x-1)^2(x^2+x+1)} dx &= \int \left(\frac{2x+1}{x^2+x+1} + \frac{3}{(x-1)^2} - \frac{2}{x-1} \right) dx \\ &= \ln(x^2+x+1) - \frac{3}{x-1} - 2\ln|x-1| + C.\end{aligned}$$

17. (本题满分 10 分)

$y = y(x)$ 是微分方程 $y' - xy = \frac{1}{2\sqrt{x}} e^{\frac{x^2}{2}}$ 满足 $y(1) = \sqrt{e}$ 的特解.

(1) 求 $y = y(x)$;

(2) $D = \{(x, y) | 1 \leq x \leq 2, 0 \leq y \leq y(x)\}$ 求平面区域 D 绕 x 轴旋转成的旋转本体积

【答案解析】(1) 由一阶非齐次微分方程的通解公式可知:

$$\begin{aligned}\text{通解 } y &= e^{\int x dx} \left(\int \frac{1}{2\sqrt{x}} e^{\frac{x^2}{2}} \cdot e^{-\int x dx} dx + C \right) \\ &= e^{\frac{x^2}{2}} \left(\int \frac{1}{2\sqrt{x}} e^{\frac{x^2}{2}} \cdot e^{-\frac{x^2}{2}} dx + C \right) \\ &= e^{\frac{x^2}{2}} \left(\int \frac{1}{2\sqrt{x}} dx + C \right) \\ &= e^{\frac{x^2}{2}} (\sqrt{x} + C)\end{aligned}$$

由 $f(1) = \sqrt{e} = (C+1)\sqrt{e}$ 得 $C = 0$, 所以 $f(x) = \sqrt{x} \cdot e^{\frac{x^2}{2}}$

(2) 由旋转体体积公式可知:

$$\begin{aligned}V_x &= \pi \int_1^2 \left(\sqrt{x} \cdot e^{\frac{x^2}{2}} \right)^2 dx \\ &= \pi \int_1^2 x \cdot e^{x^2} dx \\ &= \frac{\pi}{2} \int_1^2 e^{x^2} dx^2 = \frac{\pi}{2} e^{x^2} \Big|_1^2 = \frac{\pi}{2} (e^4 - e)\end{aligned}$$

18. (本题满分 10 分)

已知平面区域 D 满足 $|x| \leq y, (x^2 + y^2)^3 \leq y^4$, 求 $\iint_D \frac{x+y}{\sqrt{x^2+y^2}} dx dy$.

【答案解析】

$$\begin{aligned} I &= \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{3}{4}\pi} d\theta \int_0^{\sin^2 \theta} \frac{r \sin \theta}{r} r dr = \frac{1}{2} \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{3}{4}\pi} \sin^5 \theta d\theta = -\frac{1}{2} \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{3}{4}\pi} \sin^4 \theta d \cos \theta \\ &= -\frac{1}{2} \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{3}{4}\pi} (1 - \cos^2 \theta)^2 d \cos \theta = -\frac{1}{2} \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{3}{4}\pi} (1 - 2 \cos^2 \theta + \cos^4 \theta) d \cos \theta \\ &= \frac{43\sqrt{2}}{120} \end{aligned}$$

19. (本题满分 10 分)

S_n 是 $y = e^{-x} \sin x (x \geq 0)$ 与 x 轴之间图形的面积, 求 S_n , 并求 $\lim_{n \rightarrow \infty} S_n$

【答案解析】

$$\begin{aligned} S &= \int_0^{+\infty} e^{-x} |\sin x| dx = \sum_{n=0}^{+\infty} \int_{2n\pi}^{(2n+1)\pi} e^{-x} \sin x dx - \sum_{n=0}^{+\infty} \int_{(2n+1)\pi}^{(2n+2)\pi} e^{-x} \sin x dx \\ &= \frac{1}{2} \sum_{n=0}^{+\infty} [e^{-2n\pi} + e^{-(2n+1)\pi}] + \frac{1}{2} \sum_{n=0}^{+\infty} [e^{-(2n+2)\pi} + e^{-(2n+1)\pi}] \\ &= \frac{1}{2} \frac{1}{1-e^{-\pi}} + \frac{1}{2} \frac{e^{-\pi}}{1-e^{-\pi}} = \frac{1+e^{-\pi}}{2(1-e^{-\pi})} \end{aligned}$$

20. (本题满分 11 分)

已知函数 $u(x, y)$ 满足 $2 \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} - 2 \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} + 3 \frac{\partial u}{\partial x} + 3 \frac{\partial u}{\partial y} = 0$, 求 a, b 的值, 使得在变换

$u(x, y) = v(x, y)e^{ax+by}$ 下, 上述等式可化为函数 $v(x, y)$ 的不含一阶偏导的等式.

解: $u(x, y) = v(x, y)e^{ax+by}$

$$\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial v}{\partial x} e^{ax+by} + a v e^{ax+by}$$

$$\frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial v}{\partial y} e^{ax+by} + b v e^{ax+by}$$

$$\frac{\partial^2 u}{\partial x^2} = \frac{\partial^2 v}{\partial x^2} e^{ax+by} + a \frac{\partial v}{\partial x} e^{ax+by} + a \frac{\partial v}{\partial x} e^{ax+by} + a^2 v e^{ax+by},$$

$$\frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = \frac{\partial^2 v}{\partial y^2} e^{ax+by} + b \frac{\partial v}{\partial y} e^{ax+by} + b \frac{\partial v}{\partial y} e^{ax+by} + b^2 v e^{ax+by}$$

$$\text{带入得} \begin{cases} 4a+3=0 \\ 3-4b=0 \end{cases}, \text{解得} \begin{cases} a=-\frac{3}{4} \\ b=\frac{3}{4} \end{cases}.$$

21. (本题满分 11 分)

已知函数 $f(x, y)$ 在 $[0, 1]$ 上具有二阶导数, 且 $f(0) = 0$, $f(1) = 1$, $\int_0^1 f(x) dx = 1$, 证明:

(1) 存在 $\xi \in (0, 1)$, 使得 $f'(\xi) = 0$;

(2) 存在 $\eta \in (0, 1)$, 使得 $f'(\eta) < -2$.

【答案解析】由拉格朗日中值定理可知, 存在 $a \in (0, 1)$, 使得

$$1 = \frac{\int_0^1 f(x) dx}{1} = f(a).$$

又 $f(1) = f(a) = 1$ 且 $f(x)$ 在 $[0, 1]$ 上二阶可导, 由罗尔定理可知:

存在 $\xi \in (0, 1)$, 使得 $f'(\xi) = 0$;

(2) 记 $x_0 \in (0, 1)$ 为 $f(x)$ 的最大值点, 首先由 $\int_0^1 f(x) dx = 1$ 可知 $f(x_0) \geq 1$ 且 $f'(x_0) = 0$, 在 $x = x_0$ 处, 由泰勒公式可知, 存在 ς , 使得

$$f(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0) + \frac{(x - x_0)^2}{2} f''(\varsigma) = f(x_0) + \frac{(x - x_0)^2}{2} f''(\varsigma)$$

分别令 $x = 0, 1$ 我们得到:

$$0 = f(0) = f(x_0) + \frac{x_0^2}{2} f''(\varsigma_1); \quad 1 = f(1) = f(x_0) + \frac{(1 - x_0)^2}{2} f''(\varsigma_2), \quad \text{两者相加得:}$$

$$1 - 2f(x_0) = \frac{x_0^2}{2} f''(\varsigma_1) + \frac{(1 - x_0)^2}{2} f''(\varsigma_2) \geq \left[\frac{x_0^2}{2} + \frac{(1 - x_0)^2}{2} \right] f''(\eta),$$

其中 $f''(\eta) = \min\{f''(\varsigma_1), f''(\varsigma_2)\}$

$$\text{故 } f''(\eta) \leq 2 \frac{1 - 2f(x_0)}{x_0^2 + (1 - x_0)^2}, \text{ 且 } f(x_0) \geq 1, \frac{1}{2} < x_0^2 + (1 - x_0)^2 < 1$$

故 $f''(\eta) < -2$, 得证.

22. (本题满分 11 分)

$$\text{已知向量组 (I) } a_1 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 4 \end{bmatrix}, a_2 = \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 4 \end{bmatrix}, a_3 = \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ a^2 + 3 \end{bmatrix},$$

$$\text{(II) } \beta_1 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ a + 3 \end{bmatrix}, \beta_2 = \begin{bmatrix} 0 \\ 2 \\ 1 - a \end{bmatrix}, \beta_3 = \begin{bmatrix} 1 \\ 3 \\ a^2 + 3 \end{bmatrix}, \text{ 若向量组 (I) 和向量组 (II) 等价, 求 } a \text{ 的}$$

取值, 并将 β_3 用 $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ 线性表示.

【答案解析】 $(\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \beta_1, \beta_2, \beta_3)$

$$= \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 2 & 1 & 2 & 3 \\ 4 & 4 & a^2+3 & a+3 & 1-a & a^2+3 \end{pmatrix}$$
$$\xrightarrow{r} \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & -1 & 1 & 0 & 2 & 2 \\ 0 & 0 & a^2-1 & a-1 & 1-a & a^2-1 \end{pmatrix}$$

① 若 $a=1$, 则 $r(\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3) = r(\beta_1, \beta_2, \beta_3) = r(\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \beta_1, \beta_2, \beta_3)$

此时向量组 (I) 与 (II) 等价,

令 $A = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3)$

$$\text{则 } (A: \beta_3) \rightarrow \left(\begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & 2 & 3 \\ 0 & 1 & -1 & -2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right), \text{ 此时: } \beta_3 = (3-2k)\alpha_1 + (-2+k)\alpha_2 + k\alpha_3.$$

② 若 $a=-1$, 则 $r(A) = 2 \neq r(A, B) = 3$, 向量组 (I) 与 (II) 不等价.

$$\text{③ 若 } a \neq 1, -1, \text{ 此时两个向量组满秩, } (A: \beta_3) \rightarrow \left(\begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 1 & 1 \end{array} \right), \text{ 所以 } \beta_3 = \alpha_1 - \alpha_2 + \alpha_3.$$

23. (本题满分 11 分)

$$\text{已知矩阵 } A = \begin{pmatrix} -2 & -2 & 1 \\ 2 & x & -2 \\ 0 & 0 & -2 \end{pmatrix} \text{ 与 } B = \begin{pmatrix} 2 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & y \end{pmatrix} \text{ 相似}$$

(1) 求 x, y .

(2) 求可逆矩阵 P , 使得 $P^{-1}AP = B$.

【答案解析】 (1) 由题意可知 $\lambda_B = 2, -1, y, A \sim B$, 所以 $\lambda_A = 2, -1, y$

$$|\lambda E - A| = (\lambda + 2)[(\lambda + 2)(\lambda - x) + 4] = 0, \text{ 所以 } y = -2,$$

当 $\lambda = 2$ 为 $(\lambda + 2)(\lambda - x) + 4 = 0$ 的根, 所以 $x = 3$

(2) 计算得

A 的特征值为 $2, -2, 1$ 对应的特征向量为 $\begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} -1 \\ 2 \\ 4 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} -2 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}$

$$\text{令 } P_1 = \begin{pmatrix} 1 & -1 & -2 \\ -2 & 2 & 1 \\ 0 & 4 & 0 \end{pmatrix}, \text{ 则 } P_1^{-1}AP = \begin{pmatrix} 2 & & \\ & -2 & \\ & & 1 \end{pmatrix}$$

同理可计算：

B 的特征值为 $2, -2, 1$ 对应的特征向量为 $\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} -1 \\ 3 \\ 0 \end{pmatrix}$, 令 $P_2 = \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 3 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix}$,

$$\text{则 } P_2BP = \begin{pmatrix} 2 & & \\ & -2 & \\ & & -1 \end{pmatrix}$$

$$\text{所以 } P_1AP = P_2BP = P \Rightarrow P = P_2P_1^{-1} = \begin{pmatrix} -1 & -1 & -1 \\ 2 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 4 \end{pmatrix}$$